\chapter*{पुरस्कार}
\chapterprecishere{%
  \bfseries
  - डॉ.\ हरिश्चंद्र थोरात

  १४ जानेवारी, २०२१
}%

निरंजन आणि ऋषिकेश या तरुण विद्वानांनी `आलोक' या नावाचे नियतकालिक निर्माण करण्याचा घाट
घातला आहे. हे दोघे या नियतकालिकाचे संपादकही आहेत. हे नियतकालिक शास्त्रचर्चेस वाहिलेले पहिले
मुक्त मराठी नियतकालिक आहे असे त्यांनी आत्मविश्वासपूर्वक सांगितले आहे. त्याचा पहिला अंक
संपादकांच्या सौजन्याने प्रकाशनपूर्व अवस्थेत पाहायला मिळाला. हे नियतकालिक अनेक दृष्टिकोणांतून
मूल्ययुक्त आहे असे तो अंक पाहून वाटले.

हे नियतकालिक शास्त्रचर्चेस वाहिलेले आहे ही त्याच्या संदर्भात विशेष महत्त्वाची गोष्ट आहे. त्याचा कल
विद्यापीठीय स्वरूपाच्या शास्त्रचर्चेकडे आहे. अकादमिक शिस्त पाळून लिहिलेले, ज्यांना खऱ्या अर्थाने
संशोधनपर शोधनिबंध म्हणता येतील असे निबंध या अंकात समाविष्ट केले गेले आहेत. अशा निबंधांची विशिष्ट
विवेचनपद्धती असते. ती सर्व लेखकांनी नेमकेपणाने पाळलेली आहे. जे विवेचन करायचे ते साधार केले
आहे. लेखनामध्ये वस्तुनिष्ठा असावी आणि लिहिणाऱ्याच्या व्यक्तिमत्त्वाचे भावनाशील ललित रंग लेखनात
उतरू नयेत याची काळजी घेतली आहे. असे स्वच्छ आणि जाणीवपूर्वक अकादमिक लेखन मराठीत विशेष होत
नाही. ती उणीव भरून काढण्याचा प्रयत्न आलोक करताना दिसते आहे.

आपल्या ज्ञानशाखेची विशुद्धता जपण्याचा आटोकाट प्रयत्न करणे आज कालबाह्य झाले आहे. विविध
ज्ञानशाखांना एकत्र आणत आंतरविद्याशाखीय संशोधन ही वर्तमानकालीन परिस्थिती आहे. या परिस्थितीत
आलोकमध्ये विविध ज्ञानशाखांमधील संशोधनपर निबंधांचा समावेश झाला आहे, हे त्याचे आणखी एक महत्त्वाचे
वैशिष्ट्य ठरते. या पहिल्याच अंकामध्ये भाषाविज्ञान, राज्यशास्त्र, गणित, तत्त्वज्ञान, इतिहास,
प्राच्यविद्या अशा ज्ञानशाखांमधील निबंध आले आहेत. केवळ मानव्यशास्त्रांचेच नव्हे तर विज्ञानाच्या
क्षेत्रामधील निबंधही या अंकातून सादर होणार अशी चिन्हे दिसत आहेत, ही आशादायक गोष्ट
आहे. ‘कृत्रिम बुद्धिमत्तेचे तत्त्वज्ञान’ या विषयावरील निबंधाचा येथे खास उल्लेख करावासा वाटतो. तो
तत्त्वज्ञानाच्या क्षेत्रातील असला तरी कृत्रिम बुद्धिमत्ता या गणित आणि तंत्रज्ञान यांच्याशी निगडित
विषयाच्या अस्तित्वावर तो भाष्य करतो आहे. या दृष्टिकोणातून पाहता तत्त्वज्ञान, समाजशास्त्र,
राज्यशास्त्र, इतिहास या ज्ञानशाखा विज्ञान आणि मानव्यशास्त्रे यांमध्ये संबंध निर्माण करू
शकतात. आलोकसारख्या प्रयत्नांमुळे आंतरविद्याशाखीय वातावरण निर्माण होण्यास हातभार लागू
शकतो. पहिल्या अंकापासूनच विविध ज्ञानशाखा एकमेकींच्या जवळ आणण्याचा आलोकचा प्रयत्न डोळ्यांत
भरण्यासारखा आहे.

आलोकमधील सर्व लेखन मराठीमध्ये आहे हे त्याचे विशेष महत्त्वाचे वैशिष्ट्य म्हणावे लागेल. सर्वसाधारणपणे
बोलायचे झाल्यास मराठी माणसे विद्वान झाली की त्यांतील बहुतेकजण इंग्रजीमध्ये लेखन करू
लागतात. आंतरराष्ट्रीय पातळीवरील ज्ञानचर्चेत सहभागी होतात. त्यांना आपापल्या ज्ञानक्षेत्रांविषयी
मराठीतून लेखन करावे असे वाटत नाही. काही थोडके विद्वान मराठीमध्ये आवर्जून लेखन करत असले तरी
तरी विशिष्ट ज्ञानक्षेत्राचे संभाषित मराठीत निर्माण होण्यासाठी ते पुरेसे नसते. मराठी भाषा
ज्ञानभाषा होणे यामुळे सतत लांबणीवर पडत राहिले आहे. जे विद्वान इंग्रजीत लिहितात त्यांनाही
गुन्हेगार म्हणता येत नाही. त्या भाषेमध्ये विशिष्ट ज्ञानक्षेत्रांच्या परंपरा, संभाषिते, परिभाषा
निर्माण झाल्या आहेत. या गोष्टी मराठीतही अवतरायच्या असतील तर कुठेतरी प्रारंभ होणे गरजेचे
आहे. आलोक हा त्या दिशेने प्रवास करणारा आणि तरण्याबांड विद्वानांनी एकत्र येऊन केलेला अर्थपूर्ण
प्रयत्न वाटतो.

\begin{center}
  \rule{1in}{0.5mm}
\end{center}
\clearpage\pagebreak
